日本TBS報導特集： 《返還から20年～香港の自由は》

原刊於作者 facebook page

TBS逢星期六下午5:30開始播放的《報道特集》是一個很好的新聞節目，每星期都有很多頗有深度的特集。繼之前有關於香港民主發展的特輯，剛過去的七月一日十分應景地以《返還から20年～香港の自由は》為題，播放了一個十七分鐘的小特輯。

時間雖短但由駐港多年的TBS支局長日下部正樹先生負責。特輯的引子是最新的回歸慶典片段還有1997年回歸時的畫面，很快便直入正題：香港這二十年有什麼轉變呢？首先探討的是愛國教育。日下部先生到一個相信連香港人都不太認識的制服團體－香港升旗隊總會（有一幢舊校作會址）作訪問。入會址之前日下部先生說了一句：「1997年之前，英國都沒有要求香港人唱國歌或升國旗的......」該總會由2002年成立，至今已有3000名學生會員，在400間中小學、幼稚園均有升旗隊。然後他訪問其中兩位小六學生，男生說：「升旗時感到很有成就感。」女生說：「感受到香港再一次回到中國的懷抱，感到很驕傲。」該總會還有以「一帶一路」為題開學生講座。

其次探討的是貧富懸殊、住屋問題。記者到天台屋，訪問一位不太願上鏡有鄉音的女士，問她居住環境如何。她說：「很熱。辛苦呀。」然後旁白交代了，回歸二十年以來，有150萬中國人湧入香港，因而令住屋需求增加。之後再訪問一謝姓二十四歲年青人，他和另外兩個朋友合租一個單位。記者看廚房看廁所，說其實是很狹窄的空間。問為何要分租呢？原因是：「一個人承擔不到這個大細單位的租金了，三人合租就平分租金。」年青人說：「香港不是沒有房屋，不是沒有土地，只是政府把土地都賣給大地產商，然後大地產商又興建豪宅，普通人根本負擔不到。」年青人繼續說：「我們父母的年代，努力的話還可擁有自己的居所、生活；但現在我們這一代，不論多努力，想買樓結婚生仔，根本沒可能。」

筆鋒一轉記者到了豪宅區一個五億日圓的單位參觀，他問地產經紀：「都是什麼人買這類的樓多？」經紀說：「中國人，還有世界企業的有錢香港人。」（我疑惑即是新香港人嗎？馬雲之類）之後又訪問另一位地產經紀，他說香港與中國經濟緊密，中國經濟成長令很多人賺大錢；中國企業經香港轉往外地發展，在香港積聚大量資金同時是巨大購買能力，於是香港地產價格上升。

第三是探討新聞自由。記者訪問了記協主席岑倚蘭女士。她認為中國由2003年起，71有五十萬人上街之後改變了對港的政策，除了強調一國兩制中的一國，更開始染指、收編香港傳媒。如果有傳媒批評中國政府，他們會失去中國企業甚至香港企業的廣告，藉此經濟打壓那些不聽話的傳媒。除了打壓不聽話的傳媒，還有打壓不聽話的議員。記者訪問了游蕙楨，節目交代了她因宣誓時揚起”Hong Kong is NOT China”及”Refxxking”而被DQ，之後還因其他政治檢控而被警察上門拘捕。她相信香港是可以自主的，只是過程將會很漫長。

最後結尾，就是呼應專輯的題目：「香港的自由」，記者訪問了陳方安生。電視播出1997年訪問陳方安生時的節錄，那時她說：「香港的基本人權和自由，有法律保障是可以保存的。」但二十年後的今天，她說：「一國兩制已經變了形、變了質。」她認為中國的干預、打壓，令香港人生活重視的價值觀被削弱，例如新聞自由、學術自由。她說：「現在的中國和締約時的中國根本不一樣。國際社會就算知道中國沒有守聯合聲明的承諾，但礙於經濟利益都不會批評。」

日本的主播在結尾訪問日下部先生，即是整個專題的記者：「你認為香港會被中國就這樣吞併嗎？」日下部先生說：「香港政府都是跟隨北京政府，可是香港人上街、表達不滿，還是可以抵抗的。」（約略中譯。因為這段沒有字幕，我只是聽然後直接翻譯。）

有時候我認為日本的新聞，始終旁觀者清，好像更能清晰一點看出香港的問題。而這些，如此在地的事實，剛剛成為太平紳士的袁生會報道嗎？

官商勾結，有少少錢嘅人又自私炒樓，樓價只會愈推愈高

根本冇人可以改變到

有無辦法extract條片出來 upload去某一度

咁先有傾落去既價值

只係出個咁既post 點傾落去？

呢20年每百共匪都用盡一切辦法去攪死香港

身邊好多牆頭草

佢講啱大部分
支那人擁有既好野，唔會到香港有

中國人思維